<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<randonnee>
    <image src="Images/7villages/01.jpg"/>
   
    
    <introduction titre="PAS DE CIRCUIT">
        <nom>La boucle des 7 villages</nom>
        <situation>Vallée d'Aspe, bassin de Bedous</situation>
        <prelude>
            Cette balade patrimoniale est praticable en toutes saisons
            même s'il a neigé bas (500m). Elle peut devenir une
            alternative intéressante, en cas de  mauvais temps, à une
            randonnée plus sportive.
        </prelude>
        <description_generale>
            Depuis longtemps, pour le visiteur de passage, la  vallée
            d'Aspe, c'est la route du Somport. Entre les gorges étroites,
            c'est une voie d'accès naturelle qui  ouvre en grand les
            portes de l'Espagne. Ce fut la voie  des pèlerins en route
            vers Ste-Christine du Somport, puis loin à l'ouest la
            destination longtemps imaginée, portée par le « chemin des
            étoiles » : St-Jacques de Compostelle.   De même, le flux du
            Gave d'Aspe fut  utilisé  par roulage et flottage pendant le
            XVIIIe  pour les convois de mâture d'un port à l'autre vers
            Bayonne et l'océan. Sur ce chemin de transhumance
            historique dont le souvenir se perd dans la nuit des temps, le
            bassin de Bedous apparaît alors comme une halte
            bienveillante pour tous les voyageurs qui  débouchent, après
            un défilé austère, en amont de Sarrance. A la sortie du Mail
            du Couret, la vue s'élargit d'un coup, les sept villages aux
            caractères bien trempés sont disposés en médaillons dans
            la vaste plaine riche d'alluvions. Aussi aujourd'hui, cette
            marche facile peut devenir une longue flânerie distraite,
            mêlant découverte architecturale et historique.
        </description_generale>
    </introduction>
    
    <partie titre="DESCRIPTION">
        <etape id = "1" nom="Place François Sarraillé" description="Village de Bedous - Départ" distance_a_parcourir="604" duree_estime="15" altitude="416" denivele="0" lat="42.998778" long="-0.600214" src="Images/7villages/02.jpg">
            <description_etape>
                Cet itinéraire utilise en première partie le chemin de
                Saint-Jacques de Compostelle (GR 653) jusqu'à Accous puis
                divers PR balisés. Depuis la place de la mairie de Bedous,
                longer la façade sud de l'église pour accéder à une nouvelle
                place (remarquer le château à tourelles qui rappelle le souvenir
                de Pierre de Laclède fils de Bedous, qui partit aux Amériques et
                fonda Saint-Louis en Louisiane) Contourner un fronton par la
                gauche et suivre une ruelle à l'est pour emprunter un chemin
                gravillonné entre deux murettes de pierres.
            </description_etape>
        </etape>
        
        <etape id = "2" nom="Un pont sur le Gabarret" description="Sortie du village de Bedous" distance_a_parcourir="1440" duree_estime="30" altitude="443" denivele="27" lat="42.996408" long="-0.594565" src="Images/7villages/03.jpg">
            <description_etape>
                Vous rejoignez un chemin goudronné qui franchit un pont sur le
                Gabarret. Suivre quelques mètres à droite la D 237 (elle va de
                Bedous à Aydius) puis prendre une ruelle qui monte dans
                Orcun. Au milieu des maisons, prendre à gauche à la
                bifurcation sur 50 m et s'engager dans l'impasse. Le goudron
                s'arrête, poursuivre sur le chemin de terre qui file dans les prés.
                Franchir un portail (à refermer) et avancer à travers prés pour
                retrouver le chemin qui contourne les parcelles clôturées.
            </description_etape>
        </etape>
        
        <etape id = "3" nom="Hameau de Jouers" description="Hameau de Jouers" distance_a_parcourir="569" duree_estime="10" altitude="489" denivele="46" lat="42.985282" long="-0.595279" src="Images/7villages/04.jpg">
            <description_etape>
                Le chemin devient goudron pour traverser le hameau de Jouers
                et parvient sur une placette (belle fontaine surmontée d'une
                croix et lavoir) . De la placette, il faut en profiter et descendre à
                droite (5 min) pour admirer la chapelle St-Saturnin dont l'abside
                est ornée de modillons très curieux : La tête d'un barbu et
                l'inscription énigmatique « Abraham » ; un acrobate bizarre et
                obscène ; un personnage vomissant des reptiles... voir aussi le
                cadran solaire sur le fronton. Revenir à la fontaine et reprendre
                le GR 653 vers le sud (panneau : Accous par le tour du Poey)
                laisser (Accous : route directe à droite).
            </description_etape>
        </etape>
        
        <etape id = "4" nom="Le tour du Poey" description="Haut du village d'Accous" distance_a_parcourir="947" duree_estime="20" altitude="535" denivele="46" lat="42.980873" long="-0.593841" src="Images/7villages/05.jpg">
            <description_etape>
                Couper le goudron d'une petite route au pied du petit sommet
                du Poey et continuer en face sur le chemin de promenade du
                «tour du Poey». Ce sentier agréable, en bordure de fougeraie
                permet...
            </description_etape>
        </etape>
        
        <etape id = "5" nom="Le village d'Accous" description="Village d'Accous" distance_a_parcourir="925" duree_estime="25" altitude="507" denivele="-28" lat="42.973940" long="-0.596708" src="Images/7villages/06.jpg">
            <description_etape>
                ...d'atteindre le haut d'Accous par une descente raide. Laisser à
                droite une sente d'où on pourrait gravir « le Poey » pour
                continuer votre descente vers le village. Passer devant une
                fontaine et un lavoir et rejoindre l'église. Dépasser la mairie puis
                une autre fontaine et descendre dans Accous (chef lieu du
                Canton). A l'abreuvoir (croix en fer sur le haut du mur) tourner à
                gauche, admirer les linteaux, les détails des portes et les dates
                très impressionnantes ! Poursuivre par la rue principale qui
                louvoie dans le village pour atteindre les bords du ruisseau de
                La Berthe à un abreuvoir jouxtant un lavoir sur une placette
                bordée de platanes. Suivre la route vers l'ouest sur une
                centaine de mètres puis franchir le ruisseau par un pont sur la
                Berthe. Poursuivre en face vers le sud (GR 653) un chemin
                goudronné qui passe derrière deux élevages modernes et au
                pied d'un obélisque qu'on voit poindre entre les arbres.
            </description_etape>
        </etape>
        
        <etape id = "6" nom="Cyprien Despourrins" description="Cyprien Despourrins" distance_a_parcourir="1355" duree_estime="20" altitude="465" denivele="-42" lat="42.972345" long="-0.604983" src="Images/7villages/07.jpg">
            <description_etape>
                Ce monument est  élevé à la mémoire de Cyprien Despourrins.
                Au temps de Louis XV ce vieux barde pyrénéen ( dont le blason
                familial est devenu celui de tous les Aspois), avait fait de cet
                endroit son lieu de promenade favorite. Un chemin de terre
                prend le relais à hauteur d'une belle grange (remarquer
                l'émouvante pierre gravée dans l'encadrement d'une fenêtre qui
                rappelle une guerre (14-18) qui ne faisait pas de quartier...) 
            </description_etape>
        </etape>
        
        <etape id = "7" nom="Le trou aux fées" description="Le trou aux fées" distance_a_parcourir="1402" duree_estime="20" altitude="495" denivele="30" lat="42.963646" long="-0.609335" src="Images/7villages/08.jpg"> 
            <description_etape>
                Le chemin bientôt plonge dans les buis, franchit un ruisseau et
                rejoins la N134 peu avant la résurgence dite « le trou aux fées
                ». Abandonner le GR 653 et traverser le pont sur le gave à
                droite vers Lées et derrière la centrale électrique, prendre un
                chemin qui longe la voie ferrée désertée du Somport entre les
                pâturages calmes et les champs de maïs. Pensez par moment
                à lever la tête, un grand rapace plane sûrement là-haut en
                compagnie des parapentes. Remarquez le vol du petit faucon
                crécerelle . 
            </description_etape>
        </etape>
        
        <etape id = "8" nom="Le village de Lées" description="Villages de Lées" distance_a_parcourir="870" duree_estime="25" altitude="454" denivele="-41" lat="42.973726" long="-0.621121" src="Images/7villages/09.jpg">
            <description_etape>
                Rejoindre à nouveau la D237 au pont de la Bigue, laisser une
                scierie et pénétrer dans Lées près d'un ancien travail de
                ferrage où une petite ruelle courre au coeur du village à la belle
                église. Se faufiler entre les maisons en empruntant un court
                moment la D237, monter vers l'ouest, puis derrière une belle
                maison en ruines (1677) trouver le chemin « Athas par le tour
                du vallon et le tour des Anaques» que l'on suit vers le nord. Il
                passe bientôt par une servitude étroite entre deux prairies et
                conduit à une nouvelle fourche.
            </description_etape>
        </etape>
        
        <etape id = "9" nom="Le tour des Anaques" description="Le tour des Anaques" distance_a_parcourir="613" duree_estime="15" altitude="482" denivele="28" lat="42.981685" long="-0.625387" src="Images/7villages/10.jpg">
            <description_etape>
                Abandonner à droite "le tour des Anaques" pour monter
                rudement en face sur le monticule. A mi-pente, on trouve un
                vieux chemin qui louvoie entre les murettes et les buis au milieu
                des parcelles.
            </description_etape>
        </etape>
        
        <etape id = "10" nom="Le village d'Athas" description="Village d'Athas" distance_a_parcourir="2156" duree_estime="30" altitude="446" denivele="-36" lat="42.985123" long="-0.618412" src="Images/7villages/11.jpg">
            <description_etape>
                Rejoindre la route (D441 dit chemin de la mâture) qui conduit à
                Athas (croix en pierre isolée sur une murette) où vous
                reconnaîtrez la chaussée du port d'Athas d'où transitait au XVIII
                ° les arbres en provenance de la forêt d'Issaux. Au croisement
                avec la D237 au coeur du village, laisser la direction d'Osse à
                gauche et prendre en face sur 250m une ruelle qui plonge vers
                le gave, on prend alors à gauche un chemin à travers champs
                qui conduit à Osse.
            </description_etape>
        </etape>
        
        <etape id = "11" nom="Osse-en-Aspe" description="Vers le retour au village de Bedous - Arrivée" distance_a_parcourir="1664" duree_estime="30" altitude="448" denivele="2" lat="42.994941" long="-0.616427" src="Images/7villages/12.jpg">
            <description_etape>
                Osse-en-Aspe, "la bien aimée". Les maisons très anciennes
                sont étroitement regroupées autour de l'église et le long du
                l'Arricq. Un temple protestant y fut détruit par les fidèles
                eux-mêmes contraints d'abjurer leur foi après la révocation de
                l'Edit de Nantes. La communauté, sous la conduite du pasteur
                Cadier, fut rassemblée près de leur maison familiale « Izarda »,
                visible dans le nord du village. D'Osse-en-Aspe, il ne reste plus
                qu'à suivre la D237 vers Bedous. On franchit bientôt le gave et
                la N134 vers le coeur du village où l'on a laissé la voiture.
            </description_etape>
        </etape>
        
    </partie>
    
    <partie titre="THEMATIQUE CULTURELLE">
        <description_culturel>
            On ne peut passer ici sans une pensée pour les frères Cadier,
            ces pyrénéistes joyeux (George, Henri, Albert, Edouard,
            Charles). Les cinq frères infatigables d'Osse coururent la
            montagne avec acharnement au début du siècle. Amoureux du
            Balaïtous, ils marquèrent l'histoire du pyrénéisme par la
            simplicité de leur aventure, la limpidité de leur regard et les
            textes somptueux qu'ils nous laissèrent : « Au pays des isards
            ». Il faut lire ce livre pour sentir l'odeur de l'orage et goûter aux
            bivouacs sous les étoiles froides. La maison familiale « Izarda
            » est visible au c?ur du village. « Aux Pays des Isards « ?
            Cadier - (2003) Monhélios
        </description_culturel>   
    </partie>
    
    <fichetechnique>
        <infos> Office de Tourisme de Bedous : 05 59 34 71 48. Pensez à téléphoner à la météo : 08 92 68 02 + (N° département : 64)</infos> 
        <recommandations> A éviter lors d'enneigement exceptionnel.</recommandations>
        <difficulte>Facile</difficulte>
        <epoque>Pringtemps Ete Automne</epoque>
        <depart>Bedous</depart>
        <arrivee>Bedous</arrivee>
    </fichetechnique>
    
    <ficheinfo>
        <nom>IGN TOP25</nom>
        <acces> Depuis Pau, prendre la direction d'Oloron-Ste-Marie puis la N134 vers l'Espagne jusqu'à Bedous, 8 km après Sarrance.</acces>
        <parking> Sur la place centrale du village de Bedous, face à l'office du tourisme (Place François Sarraillé). </parking>
        <carte>OLORON-STE-MARIE </carte>
        <carroyage>1546OT</carroyage>
        <typedechemin>CHEMIN GOUDRONNE; CHEMIN DE TERRE; SENTIER BALISE;</typedechemin>
        <typedeterrain>ZONE AGRICOLE;</typedeterrain>
        <materiel> Chaussures confortables, bâton de marche (pour éloigner les chiens belliqueux ! ). Chapeau , cape de pluie, veste polaire, coupe-vent, lunettes de soleil, selon la saison bonnet et gants.</materiel>
    </ficheinfo>
</randonnee>
